\begin{theorem}
	\slashns 
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Количество жордановых клеток не зависит от выбора базиса.
		
		\item
		Сумма порядков жордановых клеток соответствующего $\lambda$ равна алгебраической кратности $\alpha(\lambda, a)$.	
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Знаем, что $V = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} V^{\lambda}(a)$.
			
			Мы знаем, что количество жордановых клеток в матрице оператора $a \Big|_{V^{\lambda}(a)}$ не зависит от выбора базиса.
			
			Следовательно, их количество не зависит от выбора базиса и в матрице оператора $a$.
			
			\item
			Заметим, что сумма размеров жордановых клеток с собственным числом $\lambda$~--- это в точности $\dim V^{\lambda}(a)$.
			
			А мы уже знаем, что $\dim V^{\lambda}(a) = \alpha(\lambda, a)$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns 
	
	Минимальный многочлен
	$J_m(\lambda) = \begin{pmatrix}
	\lambda & 1 & &\\
	& \ddots & \ddots & \\
	& & \ddots & 1\\
	& & & \lambda
	\end{pmatrix}$ равен $\mu_J = (t - \lambda)^m$.
	
	Пояснение:
	
	Очевидно, что $(t - \lambda)^m$ является характеристическим многочленом оператора $J_m(\lambda)$.
	
	Также можно заметить, что оператор $J_m(\lambda) - \lambda E$ является нильпотентным и соответствует оператору, который переводит вектор $(x_1, x_2, \ldots, x_{m-1}, x_m)$ в вектор $(x_2, x_3, \ldots, x_m, 0)$. В частности, потому $m$~--- минимальная степень, обнуляющая $J_m(\lambda) - \lambda E$.
\end{remark}

\Subsection{Многочлен от матрицы}

Пусть у нас есть оператор $a \in \End(V)$ и некоторый многочлен $f \in K[x]$. Сведём вычисление значения многочлена от матрицы к вычислению многочлена степени, меньшей $n = \deg \chi_a$.

А именно, положим $f = q\chi_a + r, \;\; \deg r < n$. Тогда:
\begin{enumerate}
	\item
	$f(a) = r(a)$
	
	\item
	Если же имеет место разложение $\chi_a = \prod (x - \lambda_i)^{m_i}$, то многочлен $r$ однозначно задаётся условиями:
	
	$f^{(k)}(\lambda_i) = r^{(k)}(\lambda_i) \;\; \forall \; 0 \le k < m_i$
\end{enumerate}

~\\
Далее везде рассматриваем алгебраически замкнутые поля (если не оговорено обратное).

\begin{fact}
	\slashns
	
	$A \in \Mat[n][n]{K}$
	
	$A = C^{-1}JC, \;\; C \in \GL_n(K)$
	
	Тогда:
	
	$A^k = (C^{-1}JC)^k = \underbrace{(C^{-1}JC)(C^{-1}JC)\ldots(C^{-1}JC)}_{k \;\; times} = C^{-1}J^kC$
	
	В частности, если имеется многочлен $p \in K[x]$, то $p(A) = C^{-1}p(J)C$.
\end{fact}

\begin{fact}
	\slashns
	
	Положим $A = J_n(\lambda)$. Тогда
	$$A^k =
	\begin{pmatrix}
	\lambda & 1 & & & \\
	& \lambda & 1 & & \\
	& & \ddots & \ddots & \\
	& & & \lambda & 1 \\
	& & & & \lambda
	\end{pmatrix}^k =
	\begin{pmatrix}
	\lambda^k & (\lambda^k)' & \frac{(\lambda^k)''}{2!} & & \frac{(\lambda^k)^{(n-1)}}{(n-1)!} \\
	& \lambda^k & (\lambda^k)' & & \\
	& & \ddots & \ddots & \\
	& & & \lambda^k & (\lambda^k)' \\
	& & & & \lambda^k
	\end{pmatrix}$$
	
	Для доказательства сего факта достаточно заметить, что $\frac{(\lambda^n)^{(k)}}{k!} = \binom{n}{k} \lambda^{n-k}$, а далее воспользоваться методом математической индукции, показав, как изменяется форма матрицы $J_n^k$ при домножении на $J_n$.
	
	В частности, пусть $p \in K[x]$. Тогда: \label{def:polynomial-from-matrix}
	$$p(A) = \begin{pmatrix}
	p(\lambda) & p'(\lambda) & \frac{p''(\lambda)}{2!} & & \frac{p^{(n-1)}(\lambda)}{(n-1)!} \\
	& p(\lambda) & p'(\lambda) & & \\
	& & \ddots & \ddots & \\
	& & & p(\lambda) & p'(\lambda) \\
	& & & & p(\lambda)
	\end{pmatrix}$$
\end{fact}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$p(J_n(\lambda)) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{p^{(k)}(\lambda)}{k!} J^k_n(0)$
\end{remark}

\Subsection{Норма оператора}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Вспомним, что такое норма:

	$\norm{\cdot} : V \to K$
	\begin{enumerate}
		\item
		$\norm{x} > 0, \; x \ne 0$
		
		$\norm{0} = 0$
		
		\item
		$\norm{\lambda x} = \abs{\lambda} \cdot \norm{x}$
		
		\item
		$\norm{x+y} \le \norm{x} + \norm{y}$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\rho(u, v) = \norm{u-v}$~--- метрика.
\end{definition}

\begin{properties}[сходимости]
	\slashns

	\begin{enumerate}
		\item
		В $\R^n$ сходимость по норме $\iff$ покоординатная сходимость.
		
		\item
		В $\R^n$ все нормы эквивалентны.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$U, \; V$~--- нормированные векторные пространства.
	
	$a: U \to V$~--- линейное отображение.
	
	$\norm{a} := \sup\limits_{\norm{v} = 1}\norm{a(v)} = \sup\limits_{v \ne 0} \frac{\norm{a(v)}}{\norm{v}}$
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\dim U, \; \dim V < \infty$
	
	$\norm{a} = \max\limits_{\norm{v} = 1} \norm{a(v)}$
	
	В частности, далее будем рассматривать только конечномерные пространства.
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	$V$~--- пространство с $\norm{\cdot}$.
	
	$a, b \in \End(V), \;\; \norm{a \cdot b} \le \norm{a} \cdot \norm{b}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\norm{ab} = \max\limits_{v \ne 0} \frac{\norm{ab(v)}}{\norm{v}} = \max\limits_{b(v) \ne 0} \frac{\norm{ab(v)}}{\norm{b(v)}} \cdot \frac{\norm{b(v)}}{\norm{v}} \le$\\
		$\hspace*{150pt} \le \max\limits_{b(v) \ne 0} \frac{\norm{ab(v)}}{\norm{b(v)}} \cdot \max\limits_{b(v) \ne 0} \frac{\norm{b(v)}}{\norm{v}} \le \max\limits_{b(v) \ne 0} \frac{\norm{ab(v)}}{\norm{b(v)}} \cdot \max\limits_{v \ne 0} \frac{\norm{b(v)}}{\norm{v}} = \norm{a} \cdot \norm{b}$
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть дан набор чисел $c_i \in K$. Радиусом сходимости ряда $\sum\limits c_i x^i$ будем называть (каким бы ни было поле $K$) вещественное число $R \in \R$, такое что $\frac{1}{R} = \varlimsup \sqrt[n]{\abs{c_n}}$. Разумеется, иногда $R$ бывает бесконечным.
\end{definition}

\begin{fact}
	\slashns
	
	Пусть ряд $\sum\limits c_i x^i$ имеет радиус сходимости $R$. Тогда для всех $x \in K$, таких что $\abs{x} < R$, ряд $\sum\limits c_i x^i$ сходится (в том числе, абсолютно), а при всех $\abs{x} > R$~--- расходится.
\end{fact}

%\newpage
\begin{statement}
	\slashns
	
	$V$~--- пространство с $\norm{\cdot}$
	
	$a \in \End(V)$~--- линейное отображение.
	
	Пусть $f(x) = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} c_nx^n$~--- ряд с радиусом сходимости $R$.
	
	Тогда если $\norm{a} < R$, то $f(a) = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} c_n a^n$~--- сходится.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\norm{\sum\limits_{n=0}^{+\infty} c_n a^n} \le \sum\limits_{n=0}^{+\infty} \norm{c_n a^n} \le \sum\limits_{n=0}^{+\infty} \abs{c_n} \cdot \norm{a}^n$
		
		Но $\norm{a} < R$, следовательно, этот ряд сходится.
		
		А поскольку сходится $\norm{f(a)}$, то сходится и сам $f(a)$.
	\end{proof}
\end{statement}

\newpage

\Subsection{Экспонента от оператора}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- линейное пространство.
	
	$a \in \End(V)$
	
	$e^a = \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{a^k}{k!}$
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	\begin{enumerate}
		\item
		$V$~--- нормированное пространство.
		
		$a, b \in \End(V)$
		
		Если $a \circ b = b \circ a \text{, то } e^{a + b} = e^a \circ e^b$.
		
		\item
		$A \in \Mat[n][n]{\CC}$
		
		$\det e^A = e^{\tr A}$
		
		$e^{A^T} = (e^A)^T$ (следует из покоординатной сходимости)
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			$e^{a + b} = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!}(a+b)^k = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!}\sum\limits_{i=0}^{k} \binom{k}{i} a^i b^{k-i}$
			
			$e^a \circ e^b = \left(\sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{a^k}{k!}\right) \left(\sum\limits_{l=0}^{+\infty} \frac{b^l}{l!}\right) = \sum\limits_{k, \; l \ge 0} \frac{1}{k! \; l!} a^k b^l = \sum\limits_{k, \; l \ge 0} \frac{1}{(k+l)!} \binom{k+l}{l} a^kb^l = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} \; \sum\limits_{k, \; l \ge 0}^{k + l = n} \frac{1}{(k+l)!} \binom{k+l}{l} a^k b^l$
			
			Очевидно, что полученные записи эквивалентны.
			
			Что же касается коммутативности, то ею мы пользуемся при раскрытии бинома.
			
			\item
			$e^A = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} \frac{A^n}{n!} = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} C^{-1} \frac{J^n}{n!} C = C^{-1} \left(\sum\limits_{n=0}^{+\infty} \frac{J^n}{n!}\right) C = C^{-1} e^J C$
			
			Таким образом, получаем, что $\det e^A = \det e^J$.
			
			Вспомнив теперь, как \hyperref[def:polynomial-from-matrix]{выглядит} матрица многочлена от жордановой клетки, поймём, что $\det e^J = e^{\tr J} = e^{\tr A}$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Рассмотрим оператор $a \in \End(V)$ и некоторый ряд $f(x) = \sum\limits_{n=0}^{+\infty} c_nx^n$ над полем $\CC$.
	
	Положим $m_i$~--- алгебраическая кратность собственного числа $\lambda_i$ оператора $a$.
	
	Пусть для многочлена $r \in \CC[x]$, такого что $\deg r < n = \deg \chi_a$ выполняется условие
	$$f^{(k)}(\lambda_i) = r^{(k)}(\lambda_i), \;\; 0 \le k < m_i$$
	
	Тогда $f(a) = r(a)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$$f_m(x) := \sum\limits_{i=0}^{m} c_ix^i, \;\; f_m = q_m \chi_a + r_m$$
		$$\begin{array}{c c c c c | c c c}
		f_m(a) & = & r_m(a) & ~ & ~ & ~ & ~ & f_m^{(k)}(\lambda_i) = r_m^{(k)}(\lambda_i)\\
		\downarrow & \scriptstyle{m \to \infty} & \downarrow & ~ & ~ & ~ & ~ & \\
		f(a) & & r(a) & ~ & ~ & ~ & ~ & f^{(k)}(\lambda_i) = r^{(k)}(\lambda_i)
		\end{array}$$
	\end{proof}
\end{theorem}
